%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{2}[D'après oral HEC]
Supposons que $E$ est un $\R$-espace vectoriel de dimension finie $n \geq 2$. Soit $u \in \LL(E)$ tel que \[u^{2}-2 u+\id=0.\]

  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $u$ est un automorphisme de $E$.
      \item Comparer $\Image(u-\id)$ et $\Ker(u-\id)$ et en déduire que $\dim(\Ker(u-\id)) \geq \frac{n}{2}$.
    \item Supposons que $\operatorname{dim}(\Ker(u-\id))=n-1$.
\begin{enumerate}
  \item Soit $e_{1}$ un vecteur non nul de $\Image(u-\id)$. Justifier l'existence de $n-1$ vecteurs $e_{2}, \ldots, e_{n}$ de $E$ tels que $\left(e_{1}, \ldots, e_{n-1}\right)$ est une base de $\Ker(u-\id)$ et $u\left(e_{n}\right)=e_{1}+e_{n}$.
  \item Montrer que $\left(e_{1}, \ldots, e_{n}\right)$ est une base de $E$.
\end{enumerate}
  \end{enumerate}

\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item $u$ est un endomorphisme. Constatons que :
	\[ u^2-2u+\id=0 \iff u\left(u-2\id\right) = -\id \iff u\left( 2\id-u\right)=\id. \]
	Par critère, étant en dimension finie, $u$ est bijective et $u^{-1}=2\id-u$. Ainsi, 
	\begin{center}\fbox{$u$ est un automorphisme de $E$.}\end{center}
	\item Soit $x\in \Image(u-\id)$. Il existe $y$ tel que $x = (u-\id)(y)=u(y)-y$. Mais alors, par linéarité de $u$ :
	\begin{align*}
		(u-\id)(x) &= u(u(y)-y) - (u(y)-y) \\
					&=  	u^2(y)-u(y) - u(y)+y = u^2(y)-2u(y)+y = 0
	\end{align*}
	puisque $u^2-2u+\id=0$. Ainsi, $x\in \Ker(u-\id)$ et $\Image(u-\id)\subset \Ker(u-\id)$.
	
	Étant en dimension finie, on peut donc en déduire que $\rg(u-\id)\leq \dim(\Ker(u-\id))$. Mais le théorème du rang nous donne également que 
	\[ \rg(u-\id) + \dim(\Ker(u-\id)) = n.\]
	Finalement, en utilisant ces deux résultats : 
	\[ n = \rg(u-\id)+\dim(\Ker(u-\id)) \leq 2\dim(\Ker(u-\id)) \]
	et donc \[ \boxed{\dim(\Ker(u-\id)) \geq \frac{n}{2}.}\]
	\item ~\begin{enumerate}
	\item Le théorème du rang nous garantit que $\rg(u-\id) = n-\dim(\Ker(u-\id))=1$. Ainsi, si $e_1\in \Image(u-\id)$ est non nul, $(e_1)$ forme une famille libre et de bon cardinal de $\Image(u-\id)$ : $(e_1)$ forme donc une base de $\Image(u-\id)$.
	
		Puisque $\Image(u-\id)\subset \Ker(u-\id)$, on peut compléter la famille $(e_1)$ en une base de $\Ker(u-\id)$, que l'on note $(e_1, \hdots, e_{n-1})$ (dimension finie, avec $\dim(\Ker(u-\id))=n-1$).
		
		Enfin, puisque $e_1\in \Image(u-\id)$, il existe $e_n\in E$ tel que $e_1=(u-\id)(e_n) = u(e_n)-e_n$, ce qui se note également $u(e_n)=e_1+e_n$.
		
		On a donc bien construit une famille $(e_2,\hdots, e_n)$ qui vérifie les critères de l'énoncé.
	\item Montrons que cette famille est libre. Cela suffira pour conclure, puisqu'elle sera de bon cardinal. Soient $(\lambda_1,\hdots, \lambda_n)$ tels que $\ds\sum_{i=1}^n\lambda_ie_i=0$. En appliquant $u-\id$, et puisque $(e_1,\hdots, e_{n-1})$ sont des éléments de $\Ker(u-\id)$, il reste
		\[ \lambda_n (u-\id)(e_n)=0 \iff \lambda_n (u(e_n)-e_n) = \lambda_n e_1 = 0. \]
		Or $e_1\neq 0$ par hypothèse : $\lambda_n = 0$. La relation devient alors
		\[ \sum_{i=1}^{n-1} \lambda_i e_i = 0. \]
		Or, par construction, $(e_1,\hdots, e_{n-1})$ est une base de $\Ker(u-\id)$, donc est une famille libre : on peut en déduire que $\lambda_1=\hdots=\lambda_{n-1}=0$.
		
		Finalement, la famille $(e_1,\hdots, e_n)$ est libre, de cardinal égal à la dimension de $E$ : $(e_1,\hdots, e_n)$ forme une base de $E$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
